\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage[arydshln]{emathT}
\usepackage{hhline}
\usepackage{showexample}

\begin{document}
\section{罫線を点線で}
\subsection{\textsf{arydshln.sty}}
\textsf{tabular}, \textsf{array}環境の罫線を点線とするには，
\textsf{arydshln.sty}を用います。

\begin{showEx}(.6,.34){\textsf{arydshln.sty}}
\begin{tabular}{|c|c:c|}\hline
A&B&C\\\hline
1&2&3\\\hdashline
4&5&6\\\hline
\end{tabular}
\end{showEx}

すなわち，縦罫線を点線とするには，欄指定子の`$|$'に替えて`:'を用います。
また，横罫線を点線とするには，\cmd{hline}に替えて，\cmd{hdashline}
を用います。\textsf{arydshln.sty}については
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
http://www.para.tutics.tut.ac.jp/~nakasima/latex/
\end{verbatim}
\end{jquote}
をお尋ねください。

\subsection{\textsf{hhline.sty}と\textsf{arydshln.sty}の併用}
表題の下の横罫線を二重にしたいときがあります。
\verb+\hline+をダブらせると，その部分で縦罫線が切れてしまいます。

\begin{showEx}(.6,.34){\textsf{arydshln.sty}}
\begin{tabular}{|c|c:c|}\hline
A&B&C\\\hline\hline
1&2&3\\\hdashline
4&5&6\\\hline
\end{tabular}
\end{showEx}

縦罫線をつなげるには，\textsf{hhline.sty}を使うのが一般的ですが，
\textsf{hhline.sty}と\textsf{arydshln.sty}を併用すると，
縦横の罫線がつながらない現象が発生します。

\begin{showEx}(.6,.34){\textsf{hhline}と\textsf{arydshln}との併用}
\begin{tabular}{|c|c:c|}\hline
A&B&C\\\hhline{|=|=|=|}
1&2&3\\\hdashline
4&5&6\\\hline
\end{tabular}
\end{showEx}

表の最上部横罫線と縦罫線が離れています。
この現象は，使用パッケージを
\begin{jquote}
  \sffamily
  hhline, arydshln
\end{jquote}
の2つだけにしても発生することをお確かめください。
すなわち\textsf{emath}のせいではありません。

従って解決は，上の2つのパッケージ側においてなされるべき事柄です。

とりあえずの回避策です。
高さの低いダミー行を作ります。

\begin{showEx}(.6,.34){二重罫線}
\templa=\ht\strutbox
\advance\templa\dp\strutbox
\advance\templa-\doublerulesep
\begin{tabular}{|c|c:c|}\hline
A&B&C\\ \hline
 & & \\[-\templa] \hline
1&2&3\\\hdashline
4&5&6\\\hline
\end{tabular}
\end{showEx}

\subsection{\textsf{emathT}の太罫線との併用}
\textsf{emathT}の太罫線との併用を見ておきます。
\begin{showEx}(.6,.34){太罫線との併用}
\templa=\ht\strutbox
\advance\templa\dp\strutbox
\advance\templa-\doublerulesep
\begin{Hyou}{IC{1zw}|C{1zw}:C{1zw}I}\hlineb
A&B&C\\ \hline
 & & \\[-\templa] \hline
1&2&3\\\hdashline
4&5&6\\\hlineb
\end{Hyou}
\end{showEx}

\subsection{\cmd{arraystretch}への対応}
\cmd{arraystretch}の変更は大丈夫でしょうか。
改行補正量の調整が必要です。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{arraystretch}の変更}
\def\arraystretch{2}
\templa=\ht\strutbox
\advance\templa\dp\strutbox
\templa=\arraystretch\templa
\advance\templa-\doublerulesep
\begin{Hyou}{IC{1zw}|C{1zw}:C{1zw}I}\hlineb
A&B&C\\\hline
 & & \\[-\templa] \hline
1&2&3\\\hline
4&5&6\\\hlineb
\end{Hyou}
\end{showEx}

つぎは，\cmd{extrarowheight}を与える場合の調整です。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{extrarowheight}の指定}
\extrarowheight=20pt\relax
\templa=\ht\strutbox
\advance\templa\dp\strutbox
\advance\templa\extrarowheight
\advance\templa-\doublerulesep
\begin{Hyou}{IC{1zw}|C{1zw}:C{1zw}I}\hlineb
A&B&C\\\hline
 & & \\[-\templa] \hline
1&2&3\\\hline
4&5&6\\\hlineb
\end{Hyou}
\end{showEx}

\subsection{改行量の変更}
\cmd{extrarowheight}と反対に，改行量を変更してみます。
表の最下行に下余白をつけてみます。

\begin{showEx}(.6,.34){改行量の変更}
\templa=\ht\strutbox
\advance\templa\dp\strutbox
\advance\templa-\doublerulesep
\begin{Hyou}{IC{1zw}|C{1zw}:C{1zw}I}\hlineb
A&B&C\\\hline
 & & \\[-\templa] \hline
1&2&3\\\hline
4&5&6\\[20pt]\hlineb
\end{Hyou}
\end{showEx}

\if0
こちらもよさそうですが，後で取り上げるように\cmd{multicolumn}と
併用すると問題が発生します。

\subsection{\cmd{multicolumn}は問題です}
出発点に戻って，使用パッケージを
\begin{jquote}
  \sffamily
  hhline, arydshln
\end{jquote}
の2つだけにして状況をみておきます。

\begin{showEx}(.6,.34){\textsf{multicolumn}は問題です。}
\begin{tabular}{|c|c:c|}\hline
A&B&C\\\hhline{|=|=|=|}
1&2&3\\\hdashline
4&\multicolumn{2}{c|}{11}\\[20pt]\hline
\end{tabular}
\end{showEx}

なんとも悲惨な状況です。
高さの低いダミー行をつける方法ではどうでしょうか。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{hhcr}も不十分}
\templa=\ht\strutbox
\advance\templa\dp\strutbox
\advance\templa-\doublerulesep
\begin{tabular}{|c|c:c|}\hline
A&B&C\\\hline
 & & \\[-\templa] \hline
1&2&3\\\hline
4&5&6\\[20pt]\hline
%4&\multicolumn{2}{c|}{11}\\[20pt]\hline
\end{tabular}
\end{showEx}

\cmd{hhcr}の修正量を変更しても
\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{hhcr}の修正量変更も}
\begin{tabular}{|c|c:c|}\hline
A&B&C\hhcr[23.2pt]\hhline{|=|=|=|}
1&2&3\\\hdashline
4&\multicolumn{2}{c|}{11}\\[20pt]\hline
\end{tabular}
\end{showEx}
だいぶ改善されましたが，右下の欄に縦の点線が侵入しています。

\cmd{hhcr}のいい加減さがばれてしまいました。

何とかの上塗りで，右端にダミー列を置いてみました。

\begin{showEx}(.6,.34){右端にダミー列}
\begin{Hyou}{|C{1zw}|C{1zw}:C{1zw}C{-8pt}|}
  \hline
A&B&C&\hhcr\hhline{|=|=:==|}
1&2&3&\\\hdashline
4&\multicolumn{2}{c}{11}&\\[20pt]\hline
\end{Hyou}
\end{showEx}

苦し紛れのしのぎです。

でも振り出しに戻り，解決は
\begin{jquote}
  \sffamily
  hhline, arydshln
\end{jquote}
側においてなされるべきことで，それまでの間に合わせです。

これで不完全ではありますが，
\begin{jquote}
  細罫線\\
  太罫線\\
  二重罫線\\
  点線罫線
\end{jquote}
を併用することが可能となったのは，表の表現力を増すことになるでしょう。
\fi
\end{document}

