\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{emathPh}
\usepackage{showexample}

\begin{document}
\tableofcontents
\bigskip

\section{\cmd{PutStr}に機能追加}
\subsection{\cmd{PutStr*}コマンド}
\cmd{PutStr}の変形として\cmd{PutStr*}を新設しました。

\begin{jquote}
\verb+\PutStr#1#2to#3+は，\\
　　文字列(\verb+#2+)を配置する点\verb+#1+から，点\verb+#3+へ矢線を引きます
\end{jquote}
それに対して，新設した\cmd{PutStr*}は，\verb+#1+の意味が異なります。
\begin{jquote}
\verb+\PutStr*#1#2to#3+は，\\
\begin{jquote}
文字列(\verb+#2+)を配置する点は\verb+#1+ではなく，\\
描画される矢線の終点からの変位ベクトル（成分は単位付の数値）です。
\end{jquote}
\end{jquote}

具体例をご覧ください。

\begin{showEx}(.7,.24){\cmd{PutStr*}}
  \begin{zahyou}[ul=5mm](-1,3)(-3,1)
    \tenretu{A(1.414,0)n}
    \PutStr*{(5pt,-10pt)}(0,0)[t]{$\sqrt2$}to\A
  \end{zahyou}
\end{showEx}

すなわち，点A\retu(\sqrt2,0)へ矢線を引いて，その始点に文字列$\sqrt2$を配置する際，
文字列を配置する位置を点Aから\texttt{(5pt,\,-10pt)}ずらしたところ，
と点Aからの相対位置で指定するのが目的です。
\newpage

\subsection{\texttt{[enkoH=..]}オプション}
点と文字列を結ぶ線分を円弧にする場合，
半径を指定するようになっていましたが，
弧高（円弧の中点と弦との距離）により間接的に半径を指定する
オプション\verb+[enkoH=..]+（右辺値は単位つき数値）を新設しました。

\begin{showEx}(.7,.24){\cmd{PutStr*}}
  \begin{zahyou}[ul=5mm](-1,3)(-3,1)
    \tenretu{A(1.414,0)n}
    \PutStr*{(8pt,-15pt)}(0,0)[t]{$\sqrt2$}%
      to[enkoH=-2pt]\A
  \end{zahyou}
\end{showEx}

このオプションはアスタリスクなしのコマンド \cmd{PutStr}に対しても有効です。

\section{\cmd{Mulvec*}}
\verb+\Mulvec#1#2#3+は，ベクトル\verb+#2+をスカラー\verb+#1+倍したベクトルを
\verb+#3+の制御綴に与えるコマンドです。

それに対し，\verb+Mulvec*#1#2#3+は，\verb+#1+の意味が異なります。
ベクトル\verb+#2+と同じ向きで，大きさが\verb+#1+（単位付の数値）であるベクトルを
\verb+#3+の制御綴に与えるコマンドです。


\begin{showEx}(.7,.24){\cmd{Mulvec*}}
\begin{zahyou}[ul=5mm](-1,4)(-4,1)
    \footnotesize
    \zahyouMemori[g]
    \tenretu{A(3,-3)ne}
    \ArrowLine\O\A
    \Mulvec*{7.07mm}\A\B
    \Put\B[sw]{B}
    {\Thicklines
    \changeArrowHeadSize{2}
    \ArrowLine\O\B}%
\end{zahyou}
\end{showEx}
\newpage

\section{\cmd{Hamidasiten}}
線分ABの延長上に点を設定するためのコマンドです。

\begin{showEx}(.7,.24){\cmd{Hamidasiten}}
  \begin{zahyou}[ul=5mm](-1,3)(-3,1)
    \tenretu{A(-1,-3)nw;B(1,-1)se}
    \kuromaru{\A;\B}
    \Hantyokusen\A\B
    \Hamidasiten\A\B{7.07mm}\C
    \Put\C[nw]{C}
    \Kuromaru\C
  \end{zahyou}
\end{showEx}

すなわち，線分ABをBの方へ\texttt{7.07mm}だけ延長した点をCとしています。
\end{document}
