\section{作表}
この節の環境，コマンド類は \textsf{emathT.sty} で定義されています。
したがって，プリアンブルで
\begin{jquote}
  \verb/\usepackage{emathT}/
\end{jquote}
を宣言しておく必要があります．

\subsection{列幅指定}
表を作成するには，\textsf{tabular}環境，\textsf{array}環境があります．
これらの環境で作成される表の列幅は，列の中に置かれる内容によって
自動的に定まります．

\showexample[表の幅](1)(.9){example/hyou00}

これは便利ですが，ときには列幅を指定したいことも
あります．
欄指定子 l/c/r を発展させて L/C/R を用意しました．
これらは，列の幅を引数に取ります．
その一例です．

\showexample[列幅一定の表](1)(.9){example/hyou01}

\subsection{表の罫線を太く}
\subsubsection{\cmd{arrayrulewidth}}
表の罫線全部を太くするのは，\LaTeX で用意されている
\cmd{arrayrulewidth}の値を変更することで実現できます。

\begin{showEx}{\cmd{arrayrulewidth}の変更}
\arrayrulewidth1pt\relax
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
  A & B & C & D \\\hline
  1 & 2 & 3 & 4 \\\hline
  a & b & c & d \\\hline
\end{tabular}
\end{showEx}

\subsubsection{外枠のみを太く}
外枠だけを太くしたい，など一部の罫線を太くするには，
面倒な手順を踏まねばなりませんので，マクロ化することにしました。

横罫線を太くするために
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\hline, \cline
\end{verbatim}
\end{jquote}
にかえて，それぞれ
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\hlineb, \clineb
\end{verbatim}
\end{jquote}
を新設しました。これらの罫線の太さは\cmd{arrarulewidthb}で指定します。
デフォルトは\verb+1pt+としてあります。
縦罫線を太くする位置には
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
|
\end{verbatim}
\end{jquote}
にかえて
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
I
\end{verbatim}
\end{jquote}
を用います。

では，これらを用いて外枠だけを太くしてみましょう。

\begin{showEx}(.5,.44){外枠を太く}
\begin{tabular}{Ic|c|c|cI}\hlineb
  A & B & C & D \\\hline
  1 & 2 & 3 & 4 \\\hline
  a & b & c & d \\\hlineb
\end{tabular}
\end{showEx}

\subsubsection{二重罫線との併用}
さらに，見出し行・列と表の内容との境界を二重線にすることもできます。
この部分は\textsf{hhline.sty}の一部を修正しています。
なお，\textsf{emathT.sty}はその中で，\textsf{array.sty}と
\textsf{hhline.sty}を読み込んでいます。

\begin{showEx}(.5,.44){二重罫線も}
\begin{tabular}{Ic||c|c|cI}\hlineb
  A & B & C & D \\\hhline{I=#=|=|=I}
  1 & 2 & 3 & 4 \\\hline
  a & b & c & d \\\hlineb
\end{tabular}
\end{showEx}

\subsubsection{太罫線の太さ}
太罫線の太さは\cmd{arrayrulewidthb}で決まりますから，もっと太くしたければ

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{arrayrulewidthb}}
\arrayrulewidthb=2pt\relax
\begin{tabular}{Ic||c|c|cI}\hlineb
  A & B & C & D \\\hhline{I=#=|=|=I}
  1 & 2 & 3 & 4 \\\hline
  a & b & c & d \\\hlineb
\end{tabular}
\end{showEx}

\subsubsection{特定のブロック枠を太く}

\begin{showEx}(.5,.44){一部分を太罫線で}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hlineb
  A & B & C & D \\\hline
  \noalign{\vskip-\arrayrulewidth}
  \clineb{2-3}
  \multicolumn{1}{|cI}{1}
    & \multicolumn{1}{c|}{2}
    & \multicolumn{1}{cI}{3}
    & 4 \\
  \noalign{\vskip-\arrayrulewidthb
  \vskip\arrayrulewidth}
  \clineb{2-3}
  \noalign{\vskip\arrayrulewidthb
  \vskip-\arrayrulewidth}\hline
  a & b & c & d \\\hlineb
\end{tabular}
\end{showEx}

\subsection{罫線を点線で}
罫線を点線で引くには，\textsf{arydshln.sty}を用いることが出来ます。
しかし，このスタイルファイルは\textsf{hhline.sty}と相性が悪いので，
\textsf{emathT.sty}との併用については，
emathWiki の arydshln-LO-T なるページをご覧ください。

\subsection{カラムに斜線}
また，この環境内では，\cmd{emTsya} コマンドで欄に斜線を引くことができます．

\showexample[カラムに斜線](1)(.9){example/sya01}

詳しくは emathWiki の emTsya なるページをご覧ください。

