\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{color}
\usepackage{emathPh}
\usepackage{arhako}
\usepackage{emathR}
\usepackage{showexample}

\begin{document}
\section{\cmd{nuriHako}}
ハコの中を網掛けするコマンドに，\cmd{amiHako}があります。
ただし，下に見るように，網が枠の外にはみ出してしまいます。
そこで，今回の改定で，べた塗りをするコマンド\cmd{nuriHako}を導入してみました。

\begin{showEx}{\cmd{amiHako}と\cmd{nuriHako}}
\amiHako と

\nuriHako の比較
\end{showEx}

\cmd{nurirenHako}も使えます。

\begin{showEx}{\cmd{nurirenHako}}
\nurirenHako<3>
\end{showEx}

\section{\cmd{refnuriHako*}}
\hakosyokika
\cmd{refHako*}に対するヌリです。

\begin{showEx}(.9,.9){\cmd{refnuriHako*}}
二次方程式$x^2-3x+2=0$の解は$x=\Hako[L02a],
\ \Hako[L02i]$である．

ただし，
$\refnuriHako*{L02a}<\refnuriHako*{L02i}$とする．
\end{showEx}

\begin{showEx}(.9,.9){\cmd{refnurirenHako*}}
二次方程式$x^2+3x+2=0$の解は$x=\renHako<2>[L02u],
\ \renHako<2>[L02o]$である．

ただし，
$\refnurirenHako*{L02u}<\refnurirenHako*{L02o}$とする．
\end{showEx}

\subsection{ヌリの色}
ハコのヌリは\cmd{fcolorbox}を利用しています。
したがって，\textsf{color.sty}を必要とします。
\textsf{emath}パッケージでは，\textsf{emathPh}を前提とすることになります。

ヌリの色は，デフォルトでは\texttt{lightgray}で，\textsf{emathPh}において
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\definecolor{lightgray}{gray}{.8}%
\end{verbatim}
\end{jquote}
と定義されているものです。
これを変更するコマンドが\cmd{HakoNuriIro}です。

\hakosyokika
\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{HakoNuriIro}}
デフォルト：\nuriHako

色変更：
\HakoNuriIro{red}
\nuriHako
\end{showEx}

グレーを薄くしたければ

\hakosyokika
\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{HakoNuriIro}}
デフォルト：\nuriHako

色変更：

\definecolor{Lightgray}{gray}{.86}%
\HakoNuriIro{Lightgray}
\nuriHako
\end{showEx}
\end{document}
