\documentclass[fleqn]{jarticle}
\usepackage{emath}
\usepackage{emathMw}
\usepackage{showexample}

\begin{document}
\hrule

\noindent 左上 \hfill 右上

\begin{Enumerate}[(1)]
  \item 
\begin{mawarikomi}{}{%
  \begin{picture}(100,100)
    \framebox(100,100){\Huge 図}
  \end{picture}
}
\textsf{mawarikomi}環境下において，\textsf{align}環境などの
\verb+\intertext+コマンドを用いると，図の部分を侵略します。
\begin{align}
  a&=1 \\
  \intertext{ここで，\cmd{intertext}コマンドを発行します。テキストが図の部分を侵略します。}
  b&=2 \\
  c&=3 \\
  d&=4 \\
  \intertext{\textsf{align}など，複数行からなる「別行立て数式環境」を用いると，
  図は終わっても，\textsf{align}環境は継続していることがあります。
  その場合，\cmd{intertext}コマンドによるテキストが図の部分を侵略することは，
  歓迎すべきことかもしれません。}
  e&=5
\end{align}
\end{mawarikomi}
\end{Enumerate}

\hrule\bigskip
以上の考察から，\cmd{intertext}コマンドとは別に，
\cmd{MWintertext}コマンドを作成し，これを用いることで
\textsf{mawarikomi}環境において，図を侵略せず，図の手前で折り返すことを可能としました。
\newpage
\resetcounter{equation}

\hrule

\noindent 左上 \hfill 右上

\begin{Enumerate*}
\item
\begin{mawarikomi}{}{%
  \begin{picture}(100,150)
    \framebox(100,150){\Huge 図}
  \end{picture}
}
\textsf{mawarikomi}環境下において，\textsf{align}環境などの
\verb+\intertext+コマンドを用いると，図の部分を侵略します。
\textsf{emathMw.sty v0.14}において，\cmd{MWintertext}コマンドを新設し，
図への侵略を阻止することとしました。
\begin{align}
  a&=1 \\
  \MWintertext{ここで，新設した\cmd{MWintertext}コマンドを発行します。
  テキストが図の手前で折り返されるようになりました。}
  b&=2 \\
  c&=3 \\
  d&=4 \\
  \intertext{\textsf{align}など，複数行からなる「別行立て数式環境」を用いると，
  図は終わっても，\textsf{align}環境は継続していることがあります。
  その場合，新設した\cmd{EMintertext}ではなく，\cmd{intertext}コマンドを用いて，
  テキストに図の部分を侵略させることも可能です。}
  e&=5
\end{align}
\end{mawarikomi}
\end{Enumerate*}
\end{document}
